我們可以不再歧視：美女與野獸與愛滋病

最近迪士尼經典動畫美女與野獸《Beauty and the Beast》真人版電影即將上映，電影當中找來公開同志身份的Luke Evans飾演意圖要解救Belle的Gaston外，電影中特地安排一個愛慕Gaston的同志角色LeFou（此角色由在冰雪奇緣中替Olaf配音的Josh Gad飾演），導演是公開出櫃多年的Bill Condon。
這些資訊揭露至此，不僅台灣的護家盟看不下去，揚言抵制這部電影之外，國外甚至有個三個孩子的媽寫了封公開信要求迪士尼修改設定，不然將無限期抵制將迪士尼樂園安排至旅遊行程：「當你們修改完，我很樂意再次光臨迪士尼樂園。」
迪士尼照辦的機率微乎其微，但若我們再深入探討下去，其實美女與野獸這部動畫本身充滿著更濃厚的哀傷同志故事，我想護家盟更有理由抵制這部電影了。
在1990年代，迪士尼影業憑藉著小美人魚的推出，重新挽回在這之前他們動畫長片評價低落的聲譽，甚至是迪士尼文藝復興的濫觴，除了動畫本身的故事性外，音樂與歌曲皆是成功的不可或缺因素。
這幾部動畫的譜曲者是Alan Menken，這次重新推出的真人版電影他仍依舊操刀配樂。

2017年版美女與野獸配樂（旁白是Emma Thompson）
這些經典歌曲的作詞者是Howard Ashman，早在1991年過世的他無緣見到美女與野獸動畫版的巨大成功，但我想這部電影會對後世造成如此深遠的影響他應該有料想到——在離世前，這部動畫的製作人Don Hahn說了 “The film would be a great success. Who’d have thought it?”（這部電影會賣座。誰曾想過呢？）
這時Howard Ashman已經因AIDS的併發症，躺在紐約曼哈頓的St. Vincent醫院病床裡，用著氣若微絲的聲音說著： “I would.”（我曾。）

在那個雞尾酒療法尚未被發明的年代，醫護人員面對hiv這個疾病幾乎是兵敗如山倒，其中之一是Queen的主唱Freddie Mercury，在他向世人公開坦承他有hiv過沒多久就因為AIDS的併發症而逝世，即便大家開始重視這個議題，科研投入無數經費試圖找出抵抗的方法。但直到1995年，華裔科學家何大一研發出雞尾酒療法暫時作為防禦的策略：降低先前藥物所帶來的嚴重副作用。時至今日，許多防疫學者仍舊在尋找根治hiv的可能性——即使微乎其微，但大家都在努力著。
Howard Ashman在1988年確診為hiv陽性，那時他正投入製作小美人魚的製作，寫了一首經典卻差點被製作人因為試片反應不佳而刪掉的Part of Your World，美人魚Ariel迫切唱著想要雙腳的心聲：
What would I give if I could live
Outta these waters?
What would I pay to spend a day
Warm on the sand?
要在海底世界外生存我得放棄什麼呢？
要在沙灘上玩上一天我得付出什麼呢？
現在聽來，也許是Howard Ashman藉由這首歌表達他除了想從男同性戀者這個桎梏中逃脫外，也想從疾病所帶給他的恐懼中解脫，彼時，hiv與不治之症不偏不倚的劃上等號，確診為hiv陽性的他，離死亡是如此的接近。

Howard Ashman當時所錄製Part of Your World的Demo
隨著小美人魚電影版的成功，迪士尼開始進行美女與野獸的計畫，在小美人魚中合作無間的Alan MenKen與Howard Ashman再次搭檔，但這次，他們的壓力不單是來自電影本身，多了疾病這個不速之客，隨著Howard Ashman病況的惡化，迪士尼的畫師甚至得到醫院與Howard Ashman開會商討電影事宜，到後期，他不僅虛弱無法說話，體重僅剩80磅，視力也消失。

Ashman於1991, Mar 14 過世
他甚至連這部動畫最終完成版都沒看過，
在1991年的三月14日，溘然長逝，年僅40歲。

Howard Ashman所錄製的Beauty and the Beast Demo版
若把疾病代換成一頭巨獸：疾病的污名化、眾人對感染者道德上的指責，讓他們無法公然地活在眾人眼光底下，是的，就是這樣的巨獸。在電影的最後，這頭巨獸死去，因為真愛而得以復生，並且搖身一變成了極具魅力的王子。
但現實生活呢？事實上，在2017年的現代社會，這些感染者仍舊面對不被諒解與強印上的污名化，一頭頭巨獸就此與這些感染者們共存，童話故事仍舊是童話故事。
1992年奧斯卡金像獎頒獎典禮上，主持人Billy Crystal用了紅絲帶作為別飾別在西裝上，當年最佳原創歌曲入圍的名單是：
“Beauty and the Beast” — Beauty and the Beast– Music: Alan Menken • Lyrics: Howard Ashman
“Be Our Guest” — Beauty and the Beast • Music: Menken • Lyrics: Ashman
“Belle” — Beauty and the Beast • Music: Menken • Lyrics: Ashman
“(Everything I Do) I Do It for You” — Robin Hood: Prince of Thieves • Music: Michael Kamen • Lyrics: Bryan Adams & Mutt Lange
“When You’re Alone” — Hook • Music: John Williams • Lyrics: Leslie Bricusse
頒獎人是有同志教母之稱的Liza Minnelli與對同性平權不遺餘力的Shirley MacLaine，一個則在胸前別上了紅絲帶，另一個則是全身紅，看當時所存留下來的影片，該屆奧斯卡金像獎幾乎全場與會的嘉賓在胸前都別上了這個具特殊意義的紅絲帶。

the Beast，譜曲者 Alan Menken先致詞，接著，交由Howard Ashman的伴侶Bill Lauch代表發表得獎感言：
這是首座奧斯卡金像獎頒給因為愛滋而逝世的人。
在他逝世後的26年的此刻，美女與野獸真人版即將上映。在這26年後，這個世界對於感染者的歧視與污名化——那頭巨獸，我們有讓這些感染者勇氣去擊退他們嗎？

畢明邁克點睇？

邊個？